\drawwrap{\figrefname{1}}{0.3}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,
	every resistor/.style = {circuit symbol size = width 3.5 height 1.5},
	thick]
	\def\r{1.5};
	\def\l{1};
	\draw 
		(0, 2 * \r / 3) ++(0, .2) coordinate(O1) 
			to (0, \r) 
			to[ammeter] ++(\r, 0) 
			to[resistor = {info = {$R$}}] ++(\r, 0) 
			to++(.25 * \r, 0) coordinate(A) 
			to++(\l, 0) 
			to++(0, -\r / 2) coordinate (B) 
			to++(0, -\r / 2) --(0, 0) 
			to++(0, \r / 3 - .2) coordinate(O2)
		(A) to[resistor = {info' = {$R \ruindex{н}$}}] ++(0, -\r);
	\draw (O1) to ++(0, -.2) [*-];
	\draw (O2) to ++(0, .2) [*-];
	\draw (0, \r / 2) node {$\mathcal{E}$};
	\filldraw[color = black, fill = white] (B) circle(\r / 4) node {В};
	\end{tikzpicture}
}
В некоторых случаях для предохранения электроприборов от больших изменений входного напряжения применяются нелинейные полупроводниковые элементы~--- варисторы, включаемые параллельно прибору, роль которого на рисунке~\ref{fig:\figrefname{1}} играет нагрузочное сопротивление $R\ruindex{н}$. Здесь $R\ruindex{н} = 10\unit{Ом}$, $R = 10\unit{Ом}$~--- балластное сопротивление, В~--- варистор, вольтамперная характеристика которого изображена на рисунке~\ref{fig:\figrefname{2}}, $I$~--- показания амперметра $A$, $\mathcal{E}$~--- входное напряжение. В номинальном режиме амперметр показывает силу тока $I = I_0 = 1{,}0\unit{А}$.
\begin{enumtask}
	\item Определите входное напряжение $\mathcal{E}_1$ в номинальном режиме, а также напряжение $U\ruindex{в1}$ на варисторе и силу тока $I\ruindex{в1}$, текущего через него.
	\item Пусть входное напряжение возросло в $2$ раза и стало равным $\mathcal{E}_2 = 2 \mathcal{E}_1$. Определите, на сколько увеличилось напряжение на нагрузке и на сколько изменилась сила тока, протекающего через варистор.
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $\mathcal{E}_1 = 16{,4}\unit{В}$\\
	\item $\Delta U_\text{н} = 2{,}8\unit{В}$, $\Delta I_\text{в} = 1{,}1\unit{А}$
\end{enumtask}
}
\tags{10, россия, нелинейный элемент, график}